% !TeX root = ../../infdesc.tex
\section{Sets}
\secbegin{secSets}
\index{set|(}

Começamos redefinindo a noção de\textit{conjunto} com um pouco mais de precisão do que fornecemos em \Cref{chGettingStarted}. Em sua essência, os conjuntos parecem extremamente simples – conjuntos são apenas coleções de objetos – exceto que, se não forem controlados, essa caracterização de um conjunto leva a inconsistências lógicas, como o infame \textit{paradoxo de Russell}.

Esses paradoxos lógicos podem ser superados restringindo-nos a trabalhar dentro de um \textit{universo} U\mathcal{U}, que consideramos ser um conjunto tão grande que contém todos os objetos matemáticos sobre os quais queremos falar. Esta é uma questão sutil, que está muito além do escopo desta seção, mas será discutida mais detalhadamente em \Cref{secZFC}.

\begin{definition}
\label{defSet}
\index{set}
\index{element}
\index{universal set}
\index{universe!of discourse}
Um \textbf{conjunto}\index{set} é uma coleção de \textbf{elementos} de um determinado \textbf{universo de discurso}\index{universe of discourse}. A coleção de tudo no universo do discurso é chamada de \textbf{Conjunto universal}\index{set!universal}, denotado por U\mathcal{U}\nindex{U}{U\mathcal{U}}{universal set} \inlatex{mathcal\{U\}}\lindexmmc{mathcal}{A,B,…\mathcal{A}, \mathcal{B}, \dots}.

A expressão x∈Xx \in X\nindex{in}{∈\in}{element} \inlatex{in}\lindexmmc{in}{∈\in} denota a afirmação de que xx é um elemento de XX; nós escrevemos x∉Xx \not \in X \inlatex{not\textbackslash{}in}\lindexmmc{not}{\not\in, \not\equiv, \dots\not\in, \not\equiv, \dots} para significar \neg (x \in X)\neg (x \in X), isso é que xx não é um elemento de XX.
\end{definition}

\begin{example}
Em \Cref{chGettingStarted}, introduzimos cinco conjuntos: o conjunto \mathbb{N}\mathbb{N} de números naturais, o conjunto \mathbb{Z}\mathbb{Z} de inteiros, o conjunto \mathbb{Q}\mathbb{Q} de números racionais, o conjunto \mathbb{R}\mathbb{R} de números reais e o conjunto \mathbb{C}\mathbb{C} de números complexos.
\end{example}

\begin{exercise}
Quais das seguintes proposições são verdadeiras e quais são falsas?
 \frac{1}{2} \in \mathbb{Z} \qquad \frac{1}{2} \in \mathbb{Q} \qquad \mathbb{Z} \in \mathbb{Q} \qquad \mathbb{Z} \in \mathcal{U} \qquad \frac{1}{2} \in \mathcal{U}  \frac{1}{2} \in \mathbb{Z} \qquad \frac{1}{2} \in \mathbb{Q} \qquad \mathbb{Z} \in \mathbb{Q} \qquad \mathbb{Z} \in \mathcal{U} \qquad \frac{1}{2} \in \mathcal{U} 
\hintlabel{exElementsOfSets}{%
Pense sobre o que `a \in Xa \in X' \textit{realmente significa}---não se deixe enganar pela sua intuição.
}
\end{exercise}

Evitaremos referir explicitamente ao conjunto universal \mathcal{U}\mathcal{U} sempre que possível, mas sempre estará lá em segundo plano. Isto é conveniente porque não precisamos mais nos preocupar com o domínio do discurso das variáveis ​​livres (como fizemos em \Cref{defPredicate}), para que possamos abreviar `\forall x \in \mathcal{U},\, p(x)\forall x \in \mathcal{U},\, p(x)' por `\forall x,\, p(x)\forall x,\, p(x)', e `\exists x \in \mathcal{U},\, p(x)\exists x \in \mathcal{U},\, p(x)' por `\exists x,\, p(x)\exists x,\, p(x)'.

Observe que sob esta convenção:
\begin{itemize}
\item \forall x \in X,\, p(x)\forall x \in X,\, p(x) é logicamente equivalente a \forall x,\, (x \in X \Rightarrow p(x))\forall x,\, (x \in X \Rightarrow p(x)); e
\item \exists x \in X,\, p(x)\exists x \in X,\, p(x) é logicamente equivalente a \exists x,\, (x \in X \wedge p(x))\exists x,\, (x \in X \wedge p(x)).
\end{itemize}

\subsection*{Especificando um conjunto}
Uma forma de definir um conjunto é simplesmente descrevê-lo em palavras, como fizemos até agora. Existem outras formas mais concisas de especificar conjuntos, que também eliminam essa ambiguidade do processo.

\textbf{Lists.}\index{list notation}
Uma maneira é simplesmente fornecer uma \textbf{lista} dos elementos do conjunto. Para especificar que a lista denota um conjunto, colocamos a lista entre $\{$curly brackets$\}$\nindex{set}{$\{ \cdots \}$}{set notation} \inlatex{\{,\textbackslash{}\}}\lindexmmc{\{\dots\textbackslash{}\}}{$\{\dots\}$}. Por exemplo, o seguinte é uma especificação de um conjunto $X$, cujos elementos são os números naturais entre $0$ e $5$ (inclusive):
\[ X = \{ 0, 1, 2, 3, 4, 5 \} \]

\textbf{Listas implícitas.}\index{implied list notation}
Às vezes, uma lista pode ser muito longa para ser escrita — talvez até infinita — ou o comprimento da lista pode depender de uma variável. Nestes casos será conveniente usar uma \textbf{lista implícita}, na qual alguns elementos da lista são escritos, e o resto fica implícito escrevendo reticências `$\dots$' \inlatex{dots}\lindexmmc{dots}{$\dots$}. Por exemplo, a afirmação
\[ X = \{ 1, 4, 9, \dots, n^2 \} \]
significa que $X$ é o conjunto cujos elementos são todos os números quadrados de $1$ até $n^2$, onde $n$ é algum número. As listas implícitas podem ser ambíguas, pois dependem da capacidade do leitor de inferir o padrão que está sendo seguido, portanto, use-as com cuidado!

\textbf{Notação de construtor de conjunto.}\index{set-builder notation}
Em geral, as listas implícitas podem ser ambíguas, portanto, na prática, são evitadas, a menos que a lista implícita seja muito simples, como um conjunto de números consecutivos como $\{3, 4, \dots, 9 \}$. Na verdade, muitos conjuntos nem podem ser listados desta forma.

Para contornar isso, podemos usar \textit{notação de construtor de conjunto}, que é um meio de especificar um conjunto em termos das propriedades que seus elementos satisfazem. Dado um conjunto $X$, o conjunto de elementos de $X$ satisfazendo alguma propriedade $p(x)$ é denotado
\[ \{ x \in X \mid p(x) \} \]
A barra `$\mid$' \inlatex{mid}\lindexmmc{mid}{$\mid$} separa o nome da variável da fórmula que eles tornam verdadeira---alguns autores usam dois pontos em vez disso (como em $\{ x \in X : p(x) \}$).

O conjunto $\{ x \in X \mid p(x) \}$ é lido em voz alta como “o conjunto de $x \in X$ tanto que $p(x)$', mas cuidado---nem a barra `$\mid$' nem o cólon `$:$' significa `de tal modo que' em outros contextos.

\begin{example}
\label{exSetsSpecifyUniverses}
O conjunto de todos os inteiros pares pode ser escrito em notação de construtor de conjuntos como
\[ \{ n \in \mathbb{Z} \mid n \text{ é par} \} \]
Para efeito de comparação, o conjunto de todos os números naturais pares pode ser escrito como
\[ \{ n \in \mathbb{N} \mid n \text{ é par} \} = \{ 0, 2, 4, 6, \dots \} \]
Note que $-6$ é um elemento do primeiro conjunto, mas não do último conjunto, uma vez que $-6$ é um número inteiro, mas não é um número natural.

Observe ainda que a expressão
\[ \{ n \in \mathbb{Q} \mid n \text{ is even} \} \]
não tem sentido, uma vez que não definimos uma noção de “igualdade” para números racionais.
\end{example}

\begin{strategy}
Seja $X$ um conjunto e permita $p(x)$ ser uma fórmula lógica com variável livre $x \in X$. Em ordem para provar $a \in \{ x \in X \mid p(x) \}$, basta provar
 $a \in X$ e que $p(a)$ é verdadeiro.
\end{strategy}

\begin{exercise}
\label{exDyadicRatioal}
\index{rational number!dyadic}
Um \textbf{racional diádico} é um número racional que pode ser expresso como um número inteiro dividido por uma potência de $2$. Expresse o conjunto de todos os racionais diádicos usando a notação construtora de conjuntos.
\end{exercise}

Uma forma alternativa de notação de construtor de conjunto usa uma expressão envolvendo uma ou mais variáveis ​​à esquerda da barra vertical e o intervalo da(s) variável(ões) à direita. Os elementos do conjunto são então os valores da expressão à medida que as variáveis ​​variam conforme indicado --- isto é:
\[ \{ \mathsf{expr}(x) \mid x \in X \} \text{é definido como significando} \{ y \mid \exists x \in X,\, y = \mathsf{expr}(x) \} \]
onde $\mathsf{expr}(x)$ é a expressão em questão.

\begin{example}
A expressão $\{ 3k+2 \mid k \in \mathbb{Z} \}$ denota o conjunto de todos os inteiros da forma $3k+2$, onde $k \in \mathbb{Z}$.É uma abreviatura para $\{ n \in \mathbb{Z} \mid \exists k \in \mathbb{Z},\, n=3k+2 \}$. Na notação de lista implícita, poderíamos escrever este conjunto como $\{ \dots, {-4}, {-1}, 2, 5, 8, \dots \}$.
\end{example}

\begin{exercise}
Expresse o conjunto de racionais diádicos (definido em \Cref{exDyadicRatioal}) nesta forma alternativa de notação de construtor de conjunto.
\end{exercise}

A notação construtora de conjuntos é útil para definir conjuntos com base nas propriedades que eles satisfazem, como em \Cref{defBracketN,defIntervals} abaixo.

\begin{restatable}{definition}{RSdefBracketN}
\label{defBracketN}
Seja $n \in \mathbb{N}$. O conjunto $[n]$ é definido por $[n] = \{ k \in \mathbb{N} \mid 1 \le k \le n \}$.
\end{restatable}

\begin{example}
\label{exBracketN}
Na notação de lista implícita, $[n] = \{ 1, 2, \dots, n \}$. Por exemplo, $[4] = \{ 1, 2, 3, 4 \}$. Note que $[0]$ não tem elementos (isto é \textit{vazio}---veja \Cref{defInhabited}), já que não existem números naturais $k$ satisfazendo a desigualdade $1 \le k \le 0$.
\end{example}

Embora ainda não sejam particularmente interessantes, conjuntos da forma $[n]$ serão fundamentais em todo \Cref{chCombinatorics}, como eles são usados ​​para definir a noção de um \textit{conjunto finito}, assim como o \textit{tamanho} de um conjunto finito.

Intervalos são subconjuntos particulares de $\mathbb{R}$ que são onipresentes na matemática, particularmente em análise e topologia.

\begin{definition}[Intervals of the real line]
\label{defIntervals}
\index{interval!open}
\index{interval!closed}
\index{interval!half-open}
\index{open!interval}
\index{closed!interval}
\nindex{abint1}{$(a,b)$}{open interval}
\nindex{abint2}{$[a,b]$}{closed interval}
\nindex{abint3}{$(a,b]$}{half-open interval}
\nindex{abint4}{$[a,b)$}{half-open interval}
\nindex{abint5}{$(-\infty,a)$}{unbounded interval}
\nindex{abint6}{(a,∞)(a,\infty)}{unbounded interval}
Seja $a,b \in \mathbb{R}$. O \textbf{intervalo aberto} $(a,b)$, o \textbf{intervalo fechado} $[a,b]$, e o \textbf{intervalos semiabertos} $[a,b)$ e $(a,b]$ de $a$ até $b$ são definidos por
\begin{align*}
\hspace{35pt} (a,b) &= \{ x \in \mathbb{R} \mid a < x < b \}
&
(a,b] &= \{ x \in \mathbb{R} \mid a < x \le b \} 
\\
\hspace{35pt} [a,b) &= \{ x \in \mathbb{R} \mid a \le x < b \}
&
[a,b] &= \{ x \in \mathbb{R} \mid a \le x \le b \}
\end{align*}
Definimos ainda o \textbf{intervalos ilimitados} $(-\infty, a)$, $(-\infty, a]$, $[a, \infty)$ e $(a, \infty)$ \inlatex{infty}\lindexmmc{infty}{$\infty$} por
\begin{align*}
\hspace{35pt} (-\infty,a) &= \{ x \in \mathbb{R} \mid x < a \}
&
(a,\infty) &= \{ x \in \mathbb{R} \mid x > a \}
\\
\hspace{35pt} (-\infty, a] &= \{ x \in \mathbb{R} \mid x \le a \} 
&
[a,\infty) &= \{ x \in \mathbb{R} \mid x \ge a \}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
A ilustração a seguir descreve o intervalo aberto $(-2,5)$.

\vspace{-10pt}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[latex-latex] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[line width=1.5pt, color=blue] (-3,0) -- (3,0);
\filldraw[white](-3,0)circle[radius=2.5pt];
\draw[blue](-3,0)circle[radius=2.5pt];
\filldraw[white](3,0)circle[radius=2.5pt];
\draw[blue](3,0)circle[radius=2.5pt];
\node[at={(-3,3pt)},above]{$-2$};
\node[at={(3,3pt)},above]{$5$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Os círculos vazios $\circ$ indicam que os pontos finais não estão incluídos no intervalo.
\end{example}

Esteja avisado(a) que o uso do símbolo $\infty$ é enganoso, pois sugere que o símbolo $\infty$ por si só tem um significado específico (ou, pior, que se refere a um número real). Isso não acontece - é apenas um símbolo que sugere a ilimitação do intervalo em questão. Uma maneira menos enganosa de escrever $[a, \infty)$, por exemplo, pode ser $[a, {\to})$ ou $\mathbb{R}^{\ge a}$; no entanto, $[a,\infty)$ é padrão, então é o que escreveremos
.

\begin{exercise}
Para cada uma das ilustrações a seguir, encontre o intervalo que ela representa. Um círculo preenchido $\bullet$ indica que um ponto final está incluído no intervalo, enquanto um círculo vazio $\circ$ indica que um ponto final não está incluído no intervalo.

\begin{enumerate}[(a)]
\item
\begin{tikzpicture}
\draw[latex-latex] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[line width=1.5pt, color=blue] (-3,0) -- (3,0);
\filldraw[blue](-3,0)circle[radius=2.5pt];
\filldraw[white](3,0)circle[radius=2.5pt];
\draw[blue](3,0)circle[radius=2.5pt];
\node[at={(-3,3pt)},above]{$-2$};
\node[at={(3,3pt)},above]{$5$};
\end{tikzpicture}

\item
\begin{tikzpicture}
\draw[latex-latex] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[line width=1.5pt, color=blue] (-3,0) -- (3,0);
\filldraw[blue](-3,0)circle[radius=2.5pt];
\filldraw[blue](3,0)circle[radius=2.5pt];
\node[at={(-3,3pt)},above]{$-2$};
\node[at={(3,3pt)},above]{$5$};
\end{tikzpicture}


\item
\begin{tikzpicture}
\draw[latex-latex] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[latex-, line width=1.5pt, color=blue] (-5.5,0) -- (3,0);
\filldraw[white](3,0)circle[radius=2.5pt];
\draw[blue](3,0)circle[radius=2.5pt];
\node[at={(3,3pt)},above]{$5$};
\end{tikzpicture}

\item 
\begin{tikzpicture}
\draw[latex-latex] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[-latex, line width=1.5pt, color=blue] (-3,0) -- (5.5,0);
\filldraw[blue](-3,0)circle[radius=2.5pt];
\node[at={(-3,3pt)},above]{$-2$};
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{exercise}

\subsection*{Subconjuntos}

Muitas vezes acontece que tudo que também é elemento de um conjunto é elemento de outro conjunto. Por exemplo, todo número inteiro é um número racional; aquilo é
\[ \forall n \in \mathbb{Z},\, n \in \mathbb{Q} \]
Podemos dizer isso de forma mais concisa dizendo que $\mathbb{Z}$ é um \textit{subconjunto} de $\mathbb{Q}$.

\begin{definition}
\label{defSubset}
\index{subset}
Seja $X$ um conjunto. Um \textbf{subconjunto} de $X$ é um conjunto $U$ tal que
\[ \forall a,\, (a \in U \Rightarrow a \in X) \]
Nós escrevemos $U \subseteq X$\nindex{subset}{$\subseteq$}{subset} \inlatex{subseteq}\lindexmmc{subseteq}{$\subseteq$} pela afirmação de que $U$ é um subconjunto de $X$.

Além disso, a notação $U \nsubseteq X$ \inlatex{nsubseteq}\lindexmmc{nsubseteq}{$\nsubseteq$} significa que $U$ não é um subconjunto de $X$, e a notação $U \subsetneqq X$ \inlatex{subsetneqq}\lindexmmc{subsetneqq}{$\subsetneqq$} significa que $U$ é um \textbf{subconjunto próprio} de $X$, isso é um subconjunto de $X$ isso não é igual $X$.
\end{definition}

\begin{strategy}[Provando uma contenção de subconjunto]
Para provar que um conjunto $U$ é um subconjunto de um conjunto $X$, basta pegar um elemento arbitrário $a \in U$ e provar isso $a \in X$.
\end{strategy}

\begin{example}
Todo conjunto é um subconjunto de si mesmo – isto é, $X \subseteq X$ para todos os conjuntos de $X$. A prova disso é extremamente simples: devemos provar $\forall x \in X,\, x \in X$. Mas então isso é trivial: se $x \in X$, então $x \in X$ por suposição. Feito!
\end{example}

\begin{example}
Seja $a,b,c,d \in \mathbb{R}$ with $a<c<d<b$. Então $[c,d] \subseteq (a,b)$. De fato, let $x \in [c,d]$. então $c \le x \le d$. Mas então
\[ a < c \le x \le d < b \quad \Rightarrow \quad a < x < b \]
para que $[c,d] \subseteq (a,b)$, como requerido.
\end{example}

\begin{exercise}
Seja $a,b,c,d \in \mathbb{R}$ com $a<b$ e $c<d$. Prove que $[a,b) \subseteq (c,d]$ se e apenas se $a > c$ e $b \le d$.
\end{exercise}

\begin{example}
Os conjuntos de números de \Cref{chGettingStarted} estão relacionados pela seguinte cadeia de inclusões de subconjuntos.
\[ \mathbb{N} \subseteq \mathbb{Z} \subseteq \mathbb{Q} \subseteq \mathbb{R} \subseteq \mathbb{C} \]
\end{example}

A seguinte proposição prova uma propriedade de subconjunto conhecida como \textit{transitividade}---revisitaremos esta propriedade em \Cref{secRelations}.

\begin{proposition}
\label{propSubsetTransitive}
Seja $X,Y,Z$ conjuntos. Se $X \subseteq Y$ e $Y \subseteq Z$, então $X \subseteq Z$.
\end{proposition}

\begin{cproof}
Suponha que $X \subseteq Y$ e $Y \subseteq Z$. Nós precisamos provar $X \subseteq Z$.

Então seja $a \in X$. Since $X \subseteq Y$, segue de \Cref{defSubset} que $a \in Y$; e desde $Y \subseteq Z$, segue novamente de \Cref{defSubset} que $a \in Z$.

Hence $X \subseteq Z$, as required.
\end{cproof}

\subsection*{Definindo iqualdade}

Esta seção trata de definir conjuntos, comparar conjuntos e construir novos conjuntos a partir dos antigos e, portanto, para progredir muito mais, primeiro precisamos estabelecer o que queremos dizer quando dizemos que dois conjuntos são \textit{iguais}.

\begin{discussion}
\label{dscSetEquality}
Seja $X$ e $Y$ ser conjuntos. O que deveria significar dizer isso $X$ e $Y$ são iguais? Tente fornecer uma definição precisa de igualdade de conjuntos antes de continuar lendo.
\end{discussion}

Aqui estão diferentes noções possíveis de “mesmice” para conjuntos: poderíamos querer dizer que dois conjuntos $X$ e $Y$ são iguais quando têm literalmente a mesma definição; ou podemos querer dizer isso $X$ e $Y$ são iguais quando contêm os mesmos objetos que os elementos. Por exemplo, suponha $X$ é 'o conjunto de todos os números naturais ímpares' e $Y$ é 'o conjunto de todos os inteiros que são diferenças de quadrados perfeitos consecutivos' --- neste caso, a primeira destas caracterizações de igualdade pode nos levar a dizer $X \ne Y$, enquanto a segunda nos levaria a dizer $X = Y$.

Claramente, teremos que declarar nossos termos em algum momento. E esse ponto é agora.

\begin{axiom}[Set extensionality]
\label{axSetEquality}
\index{set equality}
\index{extensionality}
Sejam $X$ e $Y$ os conjuntos. Então $X=Y$ se e apenas se $\forall a,\, (a \in X \Leftrightarrow a \in Y)$, ou equivalentemente, se $X \subseteq Y$ e $Y \subseteq X$.
\end{axiom}

Esta caracterização da igualdade de conjuntos sugere a seguinte estratégia para provar que dois
conjuntos são iguais.

\begin{strategy}[Prova por dupla contenção]
Para provar que um conjunto $X$ é igual a um conjunto $Y$, basta:
\begin{itemize}
\item Prove $X \subseteq Y$, i.e.\ Seja $a \in X$ ser um elemento arbitrário e derivar $a \in Y$; e então
\item Prove $X \supseteq Y$, i.e.\ Seja $a \in Y$ ser um elemento arbitrário e derivar $a \in X$.
\end{itemize}
Muitas vezes escrevemos `($\subseteq$)' e `($\supseteq$)' para indicar a direção da contenção que está sendo comprovada.
\end{strategy}

\begin{example}
\label{exPositiveNegativeSetBuilderNotation}
Nós provamos isso $\{ x \in \mathbb{R} \mid x^2 \le 1 \} = [-1,1]$ por dupla contenção.
\begin{itemize}
\item ($\subseteq$) Seja $a \in \{ x \in \mathbb{R} \mid x^2 \le 1 \}$. Então $a \in \mathbb{R}$ e $a^2 \le 1$, so that $(1-a)(1+a) = 1-a^2 \ge 0$. Segue-se que:
\begin{itemize}
\item $1-a \ge 0$ e $1+a \ge 0$, nesse caso $a \le 1$ e $a \ge -1$, para que $a \in [-1,1]$.
\item $1-a \le 0$ e $1+a \le 0$, nesse caso $a \ge 1$ e $a \le -1$, o que é uma contradição já que $-1 < 1$.
\end{itemize}
Então devemos ter $a \in [-1,1]$, como requerido.

\item ($\supseteq$) Seja $a \in [-1,1]$. Então $-1 \le a \le 1$, so $|a| \le 1$, e, portanto $a^2 = |a|^2 \le 1$, para que $a \in \{ x \in \mathbb{R} \mid x^2 \le 1 \}$, 
como requerido.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{exercise}
Prove que $\{ x \in \mathbb{R} \mid x^2 < x \} = (0,1)$.
\end{exercise}

O axioma da extensionalidade dos conjuntos tem como consequência que os conjuntos são independentes da ordem em que seus elementos aparecem na notação de lista e são independentes de quantas vezes um único elemento é escrito --- isto é, um elemento de um conjunto é apenas ` contado' uma vez, mesmo que apareça várias vezes na notação de lista. Isso é ilustrado no exercício a seguir.

\begin{exercise}
Prove por dupla contenção que $\{ 0, 1 \} = \{ 1, 0 \}$ e $\{ 0, 0 \} = \{ 0 \}$.
\end{exercise}

\subsection*{Habitação e vazio}

Outro exemplo fundamental de conjunto é o \textit{conjunto vazio}, que é o conjunto sem elementos. Mas temos que ter um pouco de cuidado sobre como usamos a palavra `the', uma vez que ela implica \textit{unicidade}, e não sabemos (ainda) que dois conjuntos sem elementos são necessariamente iguais. Então, primeiro definiremos o que significa um conjunto vazio e depois mostraremos que existe exatamente um conjunto vazio.

\begin{definition}
\label{defInhabited}
\label{defEmptyProperty}
\index{empty set}
\index{set!empty}
\index{inhabited set}
\index{set!inhabited}
Um conjunto $X$ é \textbf{habitado} (ou \textbf{não vazio}) se possui pelo menos um elemento; caso contrário, está \textbf{vazio}.
\end{definition}

A afirmação de que XX é habitado equivale à fórmula lógica ∃a,a∈X\exists a,\, a \in X, e a afirmação de que XX está vazio é equivalente à fórmula lógica ¬∃a,a∈X\neg \exists a,\, a \in X.Isto sugere a seguinte estratégia para provar que um conjunto é habitado ou que está vazio.

\begin{strategy}[Proving that a set is inhabited or empty]
Para provar que um conjunto XX é habitado, basta exibir um elemento. Para provar que um conjunto XX é vazio, suponha que XX seja habitado---isto é, que existe algum elemento a∈Xa \in X---e derivar uma contradição.
\end{strategy}

Em outros textos, o termo \textit{não vazio} é mais comum do que \textit{habitado}, bmas há razões para preferir o último. Na verdade, a afirmação “XX não é vazio” traduz-se mais diretamente para ¬(¬∃a,a∈X)\neg(\neg \exists a,\, a \in X), que tem uma dupla negativa desnecessária e sugere uma prova de habitação por contradição. Por esta razão, usamos o termo \textit{habitado} neste livro.
O vazio pode parecer uma condição trivial – e é – mas devido à sua canonicidade, ele surge em todos os lugares.

\begin{example}
O conjunto {x∈R∣x2=2}\{ x \in \mathbb{R} \mid x^2 = 2 \} é habitada porque, por exemplo √2∈R\sqrt{2} \in \mathbb{R} e √22=2\sqrt{2}^2 = 2. No entanto, o conjunto {x∈Q∣x2=2}\{ x \in \mathbb{Q} \mid x^2 = 2 \} está vazio pois, se fosse habitado, então haveria um número racional xx tal que x2=2x^2 = 2,contrário a
\Cref{propSqrt2IrrationalPreliminary}.
\end{example}

\begin{example}
Observamos em \Cref{exBracketN} que o conjunto [0][0] está vazia; aqui está uma prova mais formal. Em direção a uma contradição, suponha [0][0] é habitado. Então há algum k∈Nk \in \mathbb{N} de tal modo que 1≤k≤01 \le k \le 0. Segue que 1≤01 \le 0,o que contradiz o fato de que 0<10<1. Por isso [0][0] pois afinal, está vazio.
\end{example}

\begin{exercise}
Seja a,b∈Ra,b \in \mathbb{R}. Prove que [a,b][a,b] está vazio se e somente se a>ba > b, e que (a,b)(a,b) está vazio se e somente se a≥ba \ge b.
\end{exercise}

O próximo exercício é um detalhe técnico lógico, que é contra-intuitivo pela mesma razão que torna o princípio da explosão (\Cref{axPrincipleOfExplosion}) difícil de entender. Contudo, é extremamente útil para provar fatos sobre o conjunto vazio, como veremos em breve em \Cref{thmEmptySetIsUnique}.

\begin{exercise}
Se $E$ seja um conjunto vazio e deixe $p(x)$ ser um predicado com uma variável livre $x$ com domínio do discurso $E$. Mostre que a proposição $\forall x \in E,\, p(x)$ é verdade, e que a proposição $\exists x \in E,\, p(x)$ é falso. O que a proposição $\forall x \in E,\, x \ne x$ significa em inglês? É verdade?
\hintlabel{exEverythingIsTrueOfElementsOfEmptySet}{%
Lembre-se do início de \Cref{secSets} que $\forall x \in X,\, p(x)$ é equivalente a $\forall x,\, (x \in X \Rightarrow p(x))$ e $\exists x \in X,\, p(x)$ é equivalente a $\exists x,\, (x \in X \wedge p(x))$. O que pode ser dito sobre o valor de verdade de $x \in E$ quando $E$ está vazio?
}
\end{exercise}

Graças ao axioma da extensionalidade (\Cref{axSetEquality}), quaisquer dois conjuntos vazios devem ser iguais, pois ambos contêm os mesmos elementos---ou seja, nenhum elemento! Isso é formalizado no seguinte teorema.

\begin{theorem}
\label{thmEmptySetIsUnique}
Sejam $E$ e $E'$ conjuntos. Se $E$ e $E'$ estão vazios, então $E=E'$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Suponha que $E$ e $E'$ estão vazios. A afirmação de que $E=E'$ é equivalente a
\[ (\forall a \in E,\, a \in E') \wedge (\forall a \in E',\, a \in E) \]
Mas $\forall a \in E,\, a \in E'$ e $\forall a \in E',\, a \in E$ são ambos verdadeiros por \Cref{exEverythingIsTrueOfElementsOfEmptySet} desde que $E$ e $E'$ estejam vazios. So $E=E'$, as claimed.
\end{proof}

Saber que existe um e apenas um conjunto vazio significa que podemos agora fazer a seguinte definição, sem nos preocupar se a palavra “o” é problemática.

\begin{definition}
\label{defEmptySet}
\nindex{O}{$\varnothing$}{empty set}
\index{empty set}
\index{set!empty}
O \textbf{conjunto vazio} (também conhecido como \textbf{conjunto nulo}) é o conjunto sem elementos e é denotado por $\varnothing$ \inlatex{varnothing}\lindexmmc{varnothing}{$\varnothing$}.
\end{definition}

Alguns autores escrevem {}\{ \} em vez de ∅\varnothing, desde {}\{ \} é simplesmente o conjunto vazio expresso em notação de lista.

\begin{exercise}
\label{exEmptySetSubsetOfEverySet}
Seja XX um conjunto. Prove isso ∅⊆X\varnothing \subseteq X.
\end{exercise}

\subsection*{Conjuntos de potência}

\begin{definition}
\label{defPowerSet}
\index{power set}
Seja XX um conjunto. O \textbf{conjunto de potência} de XX, escrito P(X)\mathcal{P}(X)\nindex{PX}{P(X)\mathcal{P}(X)}{power set} \inlatex{mathcal\{P\}}\lindexmmc{mathcal}{A,B,…\mathcal{A}, \mathcal{B}, \dots}, é o conjunto de todos os subconjuntos de XX.
\end{definition}

\begin{example}
Existem quatro subconjuntos de {1,2}\{ 1, 2 \}, nomeadamente
∅,{1},{2},{1,2} \varnothing, \quad \{ 1 \}, \quad \{ 2 \}, \quad \{ 1, 2 \} 
so P(X)={∅,{1},{2},{1,2}}\mathcal{P}(X) = \{\varnothing, \{ 1 \}, \{ 2 \}, \{ 1, 2 \}\}.
\end{example}

\begin{exercise}
Escreva os elementos de P({1,2,3})\mathcal{P}(\{1, 2, 3\}).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Seja $X$ um conjunto. Mostre que $\varnothing \in \mathcal{P}(X)$ e $X \in \mathcal{P}(X)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Escreva os elementos de $\mathcal{P}(\varnothing)$, $\mathcal{P}(\mathcal{P}(\varnothing))$ e $\mathcal{P}(\mathcal{P}(\mathcal{P}(\varnothing)))$.
\end{exercise}

Conjuntos de potência são muitas vezes um ponto de confusão porque trazem a propriedade de ser um \textit{subconjunto} de um conjunto para ser um \textit{elemento} de outro, no sentido de que para todos os conjuntos $U$ e $X$ nós temos
\[ U \subseteq X \quad \Leftrightarrow \quad U \in \mathcal{P}(X) \]
Esta distinção parece fácil de entender, mas quando os conjuntos $U$ e $X$ parecidos, é fácil cair em várias armadilhas. Aqui está um exemplo simples.
\begin{example}
É verdade que $\varnothing \subseteq \varnothing$, mas falso que $\varnothing \in \varnothing$. De fato,
\begin{itemize}
\item $\varnothing \subseteq \varnothing$ means $\forall x \in \varnothing,\, x \in \varnothing$; mas proposições da forma $\forall x \in \varnothing,\, p(x)$ são sempre verdadeiras, como discutido em \Cref{exEverythingIsTrueOfElementsOfEmptySet}.
\item O conjunto vazio não possui elementos; se ∅∈∅\varnothing \in \varnothing fosse verdade, isso significaria que ∅\varnothing had an element (esse elemento sendo ∅\varnothing). Então deve ser o caso que ∅∉∅\varnothing \not \in \varnothing.
\end{itemize}
\end{example}

O exercício a seguir destina-se a ajudá-lo a superar possíveis tipos de confusão semelhantes por meio da prática. Tente pensar precisamente sobre quais são as definições envolvidas.

\begin{exercise}
Determine, com prova, se cada uma das afirmações a seguir é verdadeira ou não.
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{P}(\varnothing) \in \mathcal{P}(\mathcal{P}(\varnothing))$;
\item $\varnothing \in \{ \{ \varnothing \} \}$;
\item $\{ \varnothing \} \in \{ \{ \varnothing \} \}$;
\item $\mathcal{P}(\mathcal{P}(\varnothing)) \in \{ \varnothing, \{ \varnothing, \{ \varnothing \} \} \}$.
\end{enumerate}
Repita o exercício com todas as instâncias de `$\in$' substituído por `$\subseteq$'.
\end{exercise}

\begin{tldr}{secSets}

\subsubsection*{Conjuntos e subconjuntos}

\begin{tldrlist}
\tldritem{defSet} Um \textit{conjunto} é uma coleção de objetos (chamados \textit{elementos}) de um fixo \textit{universo de discurso} $\mathcal{U}$; nós escrevemos $x \in X$ significar que $x$ é um elemento do conjunto $X$. Os conjuntos podem ser especificados listando (explícita ou implicitamente) seus elementos $\{ x_1, x_2, \dots, x_n, \dots \}$, ou por uso de \textit{notação de construtor de conjunto} $\{ x \in X \mid p(x) \}$.
\tldritem{defSubset} A set $U$ is a \textit{subconjunto} de um conjunto $X$, written $U \subseteq X$, if $\forall a,\, (a \in U \Rightarrow a \in X)$. Para provar que $U \subseteq X$, basta introduzir uma variável $a$, assuma que $a \in U$, e derive $a \in X$.
\tldritem{axSetEquality} Sets $X$ and $Y$ asomos iguais se e somente se $\forall a,\, (a \in X \Leftrightarrow a \in Y)$. Para provar que $X = Y$, basta provar separadamente que $X \subseteq Y$ e $Y \subseteq X$--- esse metodo é chamado \textit{dupla contenção}.
\end{tldrlist}

\subsubsection*{Habitação e vazio}

\begin{tldrlist}
\tldritem{defInhabited} Um conjunto $X$ é \textit{habitado} se possui pelo menos um elemento; caso contrário, é \textit{vazio}.
\tldritem{thmEmptySetIsUnique} Existe um conjunto vazio único, denotado por $\varnothing$ or $\{ \}$.
\end{tldrlist}

\subsubsection*{Conjuntos de potência}
\begin{tldrlist}
\tldritem{defPowerSet} The \textit{conjunto de potência} de um conjunto $X$ é o conjunto de todos os subconjuntos de $X$.
\end{tldrlist}
\end{tldr}
